\chapter {Manual do Simulador}\label{app: manual}
	\section{Introdução}
		Este documento descreve o funcionamento do simulador desenvolvido no âmbito da tese de mestrado Estudo de um Sistema Interactivo Homem/Robot para Operações no Mar.
		
		O objectivo do documento é explicar as opções de implementação e guiar quem tiver de interpretar ou alterar o simulador.
		
		No início mostra-se um esquema com a visão global do simulador e de seguida mostra-se com algum detalhe cada um dos módulos, por fim mostra-se a forma de obter gráficos.

	\section{Instalação}
		O simulador foi desenvolvido em Matlab, versão 7.9.0 (R2009b) e em Simulink onde foram usadas \textit{Embedded Functions}, que necessitam de ter instalado no sistema um compilador de C como o GCC.
		
		É necessário adicionar a biblioteca desenvolvida, System Vehicles for Human in Sea, às restantes bibliotecas do Simulink, recorrendo à ferramenta \textit{pathtool}.
	
	\section{Simulador}\label{sec:Simulador}
		Neste capítulo apresentam-se todas as componentes do simulador e explica-se o seu funcionamento.
		
		O simulador é composto por uma parte desenvolvida em ficheiros .m e outra em Simulink. Também se apresenta a biblioteca de Simulink que foi construída como base do simulador.
		
		\subsection{Ficheiros .m}
			O ficheiro inicial e principal é o \textbf{main.m}, que como se pode ver na \autoref{fig: main}, tem 3 zonas: inicialização de valores chamando o ficheiro \textbf{inicializa.m}, evocação da simulação do modelo \textbf{B\_Vi\_D.mdl} e geração de gráficos com chamada ao ficheiro \textbf{trata\_dados.m}.
			
			\begin{figure*}[!ht]
				\centering\includegraphics[width=8cm]{Graphics/Manual/Main}
				\caption{Ficheiro principal}
				\label{fig: main}
			\end{figure*}
			
			\subsubsection*{inicializa.m}
				Neste ficheiro são declaradas todas as variáveis que modelam o sistema, algumas das quais constituem as escolhas de cada simulação.
				Na \autoref{tab:dados_simulacao} apresentam-se as variáveis, suas dimensões e uma breve explicação.
				
				\clearpage
				
				\begin{table}[htdp]
					\caption{Parâmetros de Simulação}
						\begin{center}
							\begin{tabular}{|p{4.5cm}|p{1.8cm}|p{7.3cm}|}
								\hline
									\textbf{Variável} & \textbf{Dimensão} & \textbf{Utilização}\\
								\hline
									Va & 1x1 & modulo da velocidade linear do mergulhador\\
								\hline
									omegaa & 1x1 & modulo da velocidade angular do mergulhador\\
								\hline
									zdot & 1x1 & derivada da altura do mergulhador\\
								\hline
									vcx & 1x1 & velocidade da corrente x\\
								\hline
									vcy & 1x1 & velocidade da corrente y\\
								\hline
									vcz & 1x1 & velocidade da corrente z\\
								\hline
									VaV & 1x1 & modulo da velocidade linear dos veículos\\
								\hline
									omegaaV & 1x1 & modulo da velocidade angular dos veículos\\
								\hline
									zdotV & 1x1 & derivada da altura dos veículos\\
								\hline
									ci\_V & 5 x 3 & posição inicial dos veículos\\
								\hline
									m & 1 x 1 & número de veículos incluindo o veículo principal\\
								\hline
									vsom & 1 x 1 & velocidade do som na água\\
								\hline
									T\_processamento\_diver & 1 x 1 & tempo de processamento do mergulhador\\
								\hline
									T\_processamento\_veiculo & 1 x 1 & tempo de processamento dos veículos\\
								\hline
									A & 6 x 6 & matriz do Filtro de Kalman, relaciona um estado do sistema com o estado anterior\\
								\hline
									C & 3 x 6 & matriz do Filtro de Kalman, matriz de observação\\
								\hline
									G & 6 x 6 & matriz do Filtro de Kalman, modela a forma como o ruído afecta o sistema\\
								\hline
									Q & 6 x 6 & matriz do Filtro de Kalman, modela o erro no processo\\
								\hline
									R & 3 x 3 & matriz do Filtro de Kalman, modela o erro nas medidas\\
								\hline
									ci\_D\_velocidade & 1 x 3 & velocidade inicial do mergulhador\\
								\hline
									sample\_time & 1 x 1 & amostragem\\
								\hline
									sample\_time\_simulink & 1 x 1 & amostragem interna ao Simulink (definida como igual à anterior)\\
								\hline
									media & 1 x 5 & média do ruído somado às posições calculadas\\
								\hline
									variancia & 1 x 5 & variância do ruído somado às posições calculadas\\
								\hline
									comando & 1 x 1 & flag de perda de mensagens, a 1 quando não existe perdas e a 2 quando existem\\
								\hline
									dmax & 1 x 1 & distância máxima a que transmite, usada nas falhas aleatórias\\
								\hline
									doppler & 1 x 1 & flag de existência de Doppler (está a 0, por não estar a ser usada)\\
								\hline
									P\_0 & 6 x 6 & matriz do Filtro de Kalman, valor inicial da covariância do erro da estimativa de Kalman\\
								\hline
									X\_0 & 6 x 1 & X inicial, posição do mergulhador e velocidade iniciais para o Filtro de Kalman\\
								\hline
									K\_0 & 6 x 3 & matriz do Filtro de Kalman, ganho inicial\\
								\hline
							\end{tabular}
						\end{center}
						\label{tab:dados_simulacao}
				\end{table}
			
			\subsubsection*{trata-dados.m}
				Neste ficheiro são gerados todos os gráficos que mostram os resultados da simulação. Está dividido por temas e tem uma variável DEBUG que permite correr apenas o tipo de gráficos que se pretende ver para cada chamada ao ficheiro.
				
				Esta opção de implementação permite ter a informação toda reunida e ao mesmo tempo permite gerar apenas os gráficos que se pretendem poupando memória e tempo de processamento.
				
			\clearpage
			
		\subsection{Biblioteca System Vehicles for Human in Sea}
			Os elementos da biblioteca System Vehicles for Human in Sea são apresentados na \autoref{fig: Biblioteca}.
			
			\begin{figure*}[!ht]
				\centering\includegraphics[width=16cm]{Graphics/Manual/Biblioteca}
				\caption{Biblioteca}
				\label{fig: Biblioteca}
			\end{figure*}
			
			De seguida enumeram-se os blocos disponíveis na biblioteca.
			
			\begin{description}
				\item[Diver] Este bloco tem o processamento do mergulhador, recebe a mensagem vinda do veículo principal depois desta ter passado por um bloco de comunicação, separa essa mensagem, aguarda o tempo de processamento e envia um sinal para o veículo principal e para os restantes veículos.
				\item[Veículo] O veículo comum é representado neste bloco, que recebe sinais de alerta do veículo principal e sinais do mergulhador - \textit{pong} (depois de passarem pelo bloco de comunicações), envia para o veículo principal, via rádio, os tempos de recepção do \textit{pong} e a sua posição aquando da recepção.
				
				Nesta versão o movimento dos veículos é pré-determinado, mas futuramente será determinado em tempo real de acordo com a posição do mergulhador.
				\item[Veículo Geral] Em implementação, terá o processamento de um veículo que poderá ser comum ou o principal.
				\item[Envio Acustico from Diver] Este bloco simula o envio de uma onda acústica no mar e calcula o instante de tempo em que a onda intersecta o veículo.
				\item[Envio Acustico to Diver] Este bloco simula o envio de uma onda acústica no mar e calcula o instante de tempo em que a onda intersecta o mergulhador.
				\item[Perdas] Este bloco é responsável pela perda de mensagens acústicas, introduz no simulador falhas semi-aleatória cuja probabilidade de ocorrência aumenta com a distância.
			\end{description}
			
	%			Na \autoref{fig: Biblioteca_Diver} apresenta-se uma imagem do bloco Diver e na \autoref{tab:in_out_Diver} apresentam-se os seus dados de entrada e saída.
	%			
	%			\begin{table}[htdp]
	%				\caption{Entradas de Saídas do bloco Diver}
	%					\begin{center}
	%						\begin{tabular}{|c|c|c|l|}
	%							\hline
	%								\textbf{In/Out} & \textbf{Variável} & \textbf{Dimensão} & \textbf{Significado}\\
	%							\hline
	%								in & Time & 1 x 1 & relógio, como se fosse o seu relógio interno\\
	%							\hline
	%								in & Recebe\_Ping & 1 x 4 & sinal vindo do veículo principal, contém o instante em que o ping chega ao mergulhador e a posição, determinados no bloco Envio Acustico to Diver, no futuro poderá conter mais informação\\
	%							\hline
	%								out & Resposta\_Diver & 1 x 4 & pong com o instante em que o mergulhador envia o pong e posição em que este está nesse instante, no futuro poderá conter mais informação\\
	%							\hline
	%						\end{tabular}
	%					\end{center}
	%					\label{tab:in_out_Diver}
	%			\end{table}
	%			
	%			\begin{figure*}[!ht]
	%				\centering\includegraphics[width=18cm]{Graphics/Manual/Biblioteca_Diver}
	%				\caption{Biblioteca 'Diver'}
	%				\label{fig: Biblioteca_Diver}
	%			\end{figure*}
				
	%			
	%			Na \autoref{fig: Biblioteca_veiculo_in} apresenta-se uma imagem do bloco Veiculo e na \autoref{tab:in_out_Veiculo} apresentam-se os seus dados de entrada e saída.
	%			
	%			\begin{table}[htdp]
	%				\caption{Entradas de Saídas do bloco Veículo}
	%				\begin{center}
	%					\begin{tabular}{|c|c|c|l|}
	%						\hline
	%							\textbf{In/Out} & \textbf{Variável} & \textbf{Dimensão} & \textbf{Significado}\\
	%						\hline
	%							in & Time & 1 x 1 & relógio, como se fosse o seu relógio interno\\
	%						\hline
	%							in & sinal\_radio & 1 x 1 & sinal rádio vindo do veículo principal, indica que em simultâneo está a ser enviado um ping para o mergulhador\\
	%						\hline
	%							in & sinal\_acustico & 1 x 4 & sinal vindo do mergulhador, contém o instante em que o pong chega ao veículo e a sua posição nesse instante, determinados no bloco Envio Acustico from Diver, no futuro poderá conter mais informação\\
	%						\hline
	%							in & iD & 1 x 1 & identificador univoco do veículo principal\\
	%						\hline
	%							out & mensagem & 1 x 4 & sinal rádio que o veículo envia para o veículo principal, com o instante em que o veículo recebeu o pong do mergulhador e a posição que o veículo ocupava nesse instante\\
	%						\hline
	%							out & t\_chegada & 1 x 4 & pong com o instante em que o mergulhador envia o pong e posição em que este está nesse instante, no futuro poderá conter mais informação\\
	%						\hline
	%					\end{tabular}
	%				\end{center}
	%				\label{tab:in_out_Veiculo}
	%			\end{table}
	%			
	%			\begin{figure*}[!ht]
	%				\centering\includegraphics[width=18cm]{Graphics/Manual/Biblioteca_veiculo_in}
	%				\caption{Biblioteca 'Veiculo'}
	%				\label{fig: Biblioteca_veiculo_in}
	%			\end{figure*}
				
	%			\begin{figure*}[!ht]
	%				\centering\includegraphics[width=18cm]{Graphics/Manual/Biblioteca_envio_acustico_from_diver_in}
	%				\caption{Biblioteca envio acustico from diver in}
	%				\label{fig: Biblioteca_envio_acustico_from_diver_in}
	%			\end{figure*}
	%			\begin{figure*}[!ht]
	%				\centering\includegraphics[width=18cm]{Graphics/Manual/Biblioteca_envio_acustico_to_diver_in}
	%				\caption{Biblioteca envio acustico to diver in}
	%				\label{fig: Biblioteca_envio_acustico_to_diver_in}
	%			\end{figure*}
	%			\begin{figure*}[!ht]
	%				\centering\includegraphics[width=18cm]{Graphics/Manual/Biblioteca_perdas_in}
	%				\caption{Biblioteca perdas in}
	%				\label{fig: Biblioteca_perdas_in}
	%			\end{figure*}
		
	\section{Modelo em Simulador}
		Vamos ver as principais características dos componente do simulador que ainda não foram descritos na biblioteca.
		\begin{description}
			\item[Master] Este bloco tem o processamento do veículo principal, comanda os envios de \textit{ping}, envia mensagens para os restantes veículos e recebe a resposta do mergulhador e os dados recolhidos pelos restantes veículos. Tem os cálculos que permitem obter distâncias a partir dos instantes de tempo recolhidos.
				
			\item[Plant] Este bloco determina a dinâmica do mergulhador e dos veículos.\\
				
			\item[Posicionamento] Este bloco, cujo processamento deverá pertencer ao veículo principal, contém os algoritmos de localização e optimização, respectivamente trilateração e filtro de Kalman híbrido.\\
		\end{description}
	
		\begin{landscape}
			\begin{figure*}[!ht]
				\begin{center}
					\includegraphics[width=22cm]{Graphics/Manual/Geral}
					\caption{Vista geral do Simulador}
					\label{fig: geral}
				\end{center}
			\end{figure*}
		\end{landscape}
			